**凯尔采**（[波兰语](../Page/波兰语.md "wikilink")：****）是[波蘭](../Page/波蘭.md "wikilink")[圣十字省省会](../Page/圣十字省.md "wikilink")，位于波兰东南部圣十字山脉Silnicą河畔，区域经济、旅游和贸易会展中心。根据2010年12月31日统计数据，有人口203804人。辖区内有5个自然保护区。凱爾采位於華沙和克拉科夫之間的交通中繼點。是重要的交通都市。

面积109.65平方千米（2010年1月1日数据）

凯尔采历史、文化中心位于Galicia北部的Sandomierz。凯尔采方言广泛应用于南部及中部地区。

本地区地势差别较大，从海拔260米到408米不等。（最高点：Telegraf, 最低点：Silnica）

## 历史

## 经济

凯尔采经济发展始于15世纪对铁矿石、铜、铅以及大理石的开采和加工。现今在先前的基础上又开发了建筑业、建筑材料、机电工程以及食品加工。

### 贸易

近年来，凯尔采贸易业发展迅速。现有三个购物中心：Radomska
中心、圣十字Pasaż中心以及Echo购物中心，其中Echo购物中心于2011年扩建完成，成为波兰商铺数量最多的购物中心。

除购物中心外，在市区有两大农贸市场，居民区有几家小型市场。

## 人口

根据
[GUS](../Page/Główny_Urząd_Statystyczny.md "wikilink")2008年6月30日数据，凯尔采有205665人（在波兰城市中排名第十七位）。其中男性97367人，女性108288人。

截至2008年底失业率为9.1％（9588）人。

2010年数据 \[1\] [人均收入](../Page/Mediana.md "wikilink") 为3000兹罗提。

  - 近四世纪凯尔采人口图表：

<timeline> ImageSize = width:630 height:300 PlotArea = left:50 right:20
top:25 bottom:30 TimeAxis = orientation:vertical AlignBars = late Colors
=

` id:linegrey2 value:gray(0.9)`
` id:linegrey value:gray(0.7)`
` id:cobar value:rgb(0.2,0.7,0.8)`
` id:cobar2 value:rgb(0.6,0.9,0.6)`

DateFormat = yyyy Period = from:0 till:220000 ScaleMajor = unit:year
increment:25000 start:0 gridcolor:linegrey ScaleMinor = unit:year
increment:5000 start:0 gridcolor:linegrey2 PlotData =

` color:cobar width:19 align:left`
` bar:1645 from:0 till:1250`
` bar:1663 from:0 till:295`
` bar:1761 from:0 till:4000`
` bar:1789 from:0 till:1700`
` bar:1808 from:0 till:2324`
` bar:1827 from:0 till:4135`
` bar:1869 from:0 till:7689`
` bar:1883 from:0 till:10051`
` bar:1905 from:0 till:29306`
` bar:1921 from:0 till:41346`
` bar:1939 from:0 till:70000`
` bar:1940 from:0 till:80576`
` bar:1946 from:0 till:49960`
` bar:1960 from:0 till:89500`
` bar:1975 from:0 till:151185`
` bar:1991 color:cobar2 from:0 till:215005`
` bar:2009 from:0 till:204835`

PlotData=

` textcolor:black fontsize:S`
` bar:1645 at: 1250 text: 1.250 shift:(-11,5)`
` bar:1663 at: 295 text: 295 shift:(-8,5)`
` bar:1761 at: 4000 text: 4.000 shift:(-11,5)`
` bar:1789 at: 1700 text: 1.700 shift:(-11,5)`
` bar:1808 at: 2324 text: 2.324 shift:(-11,5)`
` bar:1827 at: 4135 text: 4.135 shift:(-11,5)`
` bar:1869 at: 7689 text: 7.689 shift:(-11,5)`
` bar:1883 at: 10051 text: 10.051 shift:(-14,5)`
` bar:1905 at: 29306 text: 29.306 shift:(-14,5)`
` bar:1921 at: 41346 text: 41.346 shift:(-14,5)`
` bar:1939 at: 80576 text: 70.000 shift:(-14,5)`
` bar:1940 at: 80576 text: 80.576 shift:(-14,5)`
` bar:1946 at: 49960 text: 49.960 shift:(-14,5)`
` bar:1960 at: 89500 text: 89.500 shift:(-14,5)`
` bar:1975 at: 151185 text: 151.185 shift:(-17,5)`
` bar:1991 at: 215005 text: 215.005 shift:(-17,5)`
` bar:2009 at: 204835 text: 204.835 shift:(-17,5)`

</timeline>

凯尔采人口最高记录出现在1991年，215005人
[GUS](../Page/Główny_Urząd_Statystyczny.md "wikilink")\[2\].

## 友好城市

  - [匈牙利](../Page/匈牙利.md "wikilink")[布达佩斯](../Page/布达佩斯.md "wikilink")

  - [乌克兰](../Page/乌克兰.md "wikilink")[文尼察](../Page/文尼察.md "wikilink")

  - [德国](../Page/德国.md "wikilink")[哥达](../Page/哥达.md "wikilink")

  - [美国](../Page/美国.md "wikilink")[密歇根州弗林特](../Page/弗林特_\(密歇根州\).md "wikilink")

  - [瑞典](../Page/瑞典.md "wikilink")[桑德维肯](../Page/桑德维肯.md "wikilink")

  - [瑞典](../Page/瑞典.md "wikilink")[耶夫勒](../Page/耶夫勒.md "wikilink")

  - [法国](../Page/法国.md "wikilink")[奥朗日](../Page/奥朗日.md "wikilink")

  - [斯洛伐克](../Page/斯洛伐克.md "wikilink")[尼特拉](../Page/尼特拉.md "wikilink")

  - [乌克兰](../Page/乌克兰.md "wikilink")[第聂伯罗捷尔任斯克](../Page/第聂伯罗捷尔任斯克.md "wikilink")

  - [意大利](../Page/意大利.md "wikilink")[戈里齐亚](../Page/戈里齐亚.md "wikilink")

  - [丹麦](../Page/丹麦.md "wikilink")[海宁](../Page/海宁_\(丹麦\).md "wikilink")

  - [中国](../Page/中国.md "wikilink")[台州](../Page/台州_\(中国\).md "wikilink")

## 參考

## 外部链接

  - [Kielce Classifieds](http://www.kieleckie.org)
  - [Website of Kolporter Korona Kielce](http://www.korona-kielce.pl)
  - [Municipal website](http://www.um.kielce.pl)
  - [WICI Portal of Culture in Kielce - Polish language
    only](http://www.wici.info)
  - [Website about new constructions in Kielce - Polish language
    only](http://www.inwestycje.kielce.pl)
  - [Old Kielce on photos - Polish language
    only](http://www.kielce.vel.pl)
  - [Trade Fair Kielce](http://www.targikielce.pl)
  - [XVII century historical re-enactment group: Kompania
    Wolontarska](https://web.archive.org/web/20070302185739/http://www.wolontarze.pl/)

[K](../Category/圣十字省城市.md "wikilink")

1.
2.  GUS Bank Danych Regionalnych, faktyczne miejsce zamieszkania, stan
    na 31.12.1991